# 格物第十

『老子』に「道は一を生じ、一は二を生じ、二は三を生じ、三は万物を生ず」とあり、『列子』に「凡そ貌・象・声・色有る者は、皆物なり」とあります。物は時に多様な**端**〔属性〕を持ち、**數**〔数値〕・**言**〔文字列〕・**爻**〔ブーリアン〕・**列**〔配列〕・**術**〔関数〕では表し切れないことがあるため、**物**〔オブジェクト〕という独立した**類**〔型〕が与えられています。この物というのは、他の類をまとめて 1 つの物の諸端として表現するものです。例えば人の氏名は言であり、年齢は數であり、性別は陰陽（=爻）であり、所持品は列であり、特技があればそれは術であり、全部合わせて人と言います。また、石の白さは色であり、石の堅さは性質です。色や性質は數で（表せ）、全部合わせて石と言います。万物を上手に扱うことが、（荀子の言う）物を物する道です。『礼記』にも「知を致すは格物に在り。物格せられて後に知致る」とあります（※「格」の正確な意味は諸説ある）。

仮に白馬を例に、物の記述のしかたを見てみましょう。

```
吾有一物。名之曰「白馬」。其物如是。
	物之「「色」」者。言曰「「白」」。
	物之「「名」」者。言曰「「白義」」。
	物之「「日行里數」」者。數曰千。
	物之「「夜行里數」」者。數曰八百。
	物之「「良耶」」者。爻曰陽。
	物之「「足數」」者。數曰四。
是謂「白馬」之物也。
```

物を定義したら、その端を次のように取り出すことができます。

```
夫「白馬」之「「名」」。書之。
夫「白馬」之「「日行里數」」。書之。
```

取得も変更も、他の**變數**〔変数〕となんら変わりありません。

```
夫「白馬」之「「日行里數」」。除其以二。昔之「白馬」之「「日行里數」」者。今其是矣。
夫「白馬」之「「夜行里數」」。減其以五百。昔之「白馬」之「「夜行里數」」者。今其是矣。
注曰。「「斯馬老矣」」。
```

**Q**: うちに良い馬が 1000 匹いるのですが、こうやって一つ一つ書いてたら大変じゃないですか？  
**A**: 術で生成できます。これを造物〔ジェネレータ〕の術とも言います。

```
吾有一術。名之曰「生馬」。欲行是術。必先得二言。曰「馬名」。曰「毛色」。乃行是術曰。
  吾有一物。名之曰「馬」。其物如是。
    物之「「色」」者。言曰「毛色」。
    物之「「名」」者。言曰「馬名」。
    物之「「日行里數」」者。數曰千。
    物之「「夜行里數」」者。數曰八百。
    物之「「良耶」」者。爻曰陽。
    物之「「足數」」者。數曰四。
  是謂「馬」之物也。
  乃得「馬」。
是謂「生馬」之術也。
```

八駿という、穆天子（穆王）の名馬たちがいました。その違いは毛色だけだったそうなので、この術では馬名と毛色の 2 つだけを**參**〔引数にとる〕していますが、別に參數は増やしても結構です。これを適用すると八駿がまとめて 1 列の中に入ります。注：郭璞によると、八駿はみな毛色によって名づけられているらしいのですが、「踰輪」「山子」「綠耳」の色は書かれていません。絵図は世に多くあるのですが、何を根拠にしているのか不明です。私は浅学であり見当もつかないので、ここでは飛ばします。

```
吾有一列。名之曰「八駿」。
施「生馬」於「「赤驥」」於「「赤」」。充「八駿」以其。
施「生馬」於「「盜驪」」於「「黑」」。充「八駿」以其。
施「生馬」於「「白義」」於「「白」」。充「八駿」以其。
施「生馬」於「「渠黃」」於「「黃」」。充「八駿」以其。
施「生馬」於「「華騮」」於「「赤」」。充「八駿」以其。
	
夫「八駿」之一。昔之其之「「名」」者。今「「騏驥」」是矣。

凡「八駿」中之「馬」。
	夫「馬」之「「名」」。書之也。
```

**Q**: ある物にどんな名前の端があるのか知りたいのですが。  
**Q**: 物のある端を取りたいのですが、**運算**〔演算〕結果が出るまではその名前が確定しません。  
**Q**: たまたま何かを得たのですが、これが物なのか、それとも數や言、爻、術、列なのかわかりません。  
**A**: 「格物」を引きましょう。

```
吾嘗觀「「格物」」之書。方悟「取物」「置物」「列物之端」「識類」之義。

吾有一言。曰「「日」」。注曰「「或曰「夜」」」。
名之曰「時」。
夫「白馬」。加「時」以「「行里數」」。取二以施「取物」。書之。

吾有一數。曰三萬。名之曰「新數」。注曰。「「義山詩曰。八俊日行三萬里」」
夫「白馬」。加「時」以「「行里數」」。夫「新數」。取三以施「置物」。書之。

施「列物之端」於「白馬」。注曰「「得言之列也」」
書之。

施「識類」於三。書之。注曰「「得數」」
施「識類」於陰。書之。注曰「「得爻」」
施「識類」於「白馬」。書之。注曰「「得物」」
施「識類」於「「善哉斯言」」。書之。注曰「「得言」」
```

さらに、物は、双子のように姿形が瓜二つでも**實**〔実体〕が異なることがあります。そのため「**等於**〔等しい〕」を使って比較すると、同じ實に名が 2 つついているような時だけ**陽**〔真〕になり、そうでなければ全部**陰**〔偽〕になります。諸端が同じなら同じとしたい場合は、一つ一つ比較しないといけません。物に限らず、列もそうです。

```
吾有一物。名之曰「戊」。其物如是。
	物之「「甲」」者。數曰一。
	物之「「乙」」者。數曰二。
是謂「戊」之物也。

吾有一物。名之曰「戌」。其物如是。
	物之「「甲」」者。數曰一。
	物之「「乙」」者。數曰二。
是謂「戌」之物也。

若「戊」不等於「戌」者。
	吾有一言。曰「「然也」」。書之。
也。
若「戊」之「「甲」」等於「戌」之「「甲」」者。
	若「戊」之「「乙」」等於「戌」之「「乙」」者。
		吾有一言。曰「「然也」」。書之。
	也。
也。

夫「戊」。名之曰「戍」。

若「戊」等於「戍」者。
	吾有一言。曰「「然也」」。書之。
也。
```

もし何もかもを物で包み込み、**機器**〔コンピュータ〕に**寫**〔書き出し〕させて運算の結果を保存したり、**讀**〔読み込み〕させて運算の參として使うことができたら、素晴らしいですね。しかしそのためには、記述がやや繁雑で、機能もちょっと多すぎます。そこで別に**渾沌**という、書き方も使い方も簡潔にした、讀寫しやすい記法を作りました。また、その言の形式を受け取って物に、物を受け取って言の形式に変換する、渾沌の術も用意しました。

渾沌〔ワンタン〕は、食べものです。揚雄曰く「餅、之を飩と謂う」。現代では薄い皮に餡を包み、スープに入れたものを言います。この物を包むというところから名前を取りました。

```
吾嘗觀「渾沌經」之書。方悟「包渾沌」之義。

施「包渾沌」於「白馬」。書之。
```

結果は以下のようになります。渾沌で數を表す時は、ただ位ごとに羅列します。例えば「三千八百七十」ではなく「三八七〇」となります。

```
物
　之「色」言「白」
　之「名」言「白義」
　之「日行里數」數「一〇〇〇」
　之「夜行里數」數「八〇〇」
　之「良耶」爻「陽」
　之「足數」數「四」
也
```

複数の物を一緒に包む場合は、術の名前に「諸」字を足します。八駿から 2 匹を取って、次のように書いてみます。

```
吾嘗觀「渾沌經」之書。方悟「包諸渾沌」之義。

吾有一列。名之曰「二駿」。
夫「八駿」之一。充「二駿」以其。
夫「八駿」之二。充「二駿」以其。

施「包諸渾沌」於「二駿」。書之。
```

結果は、

```
列
　物
　　之「色」言「赤」
　　之「名」言「赤驥」
　　之「日行里數」數「一〇〇〇」
　　之「夜行里數」數「八〇〇」
　　之「良耶」爻「陽」
　　之「足數」數「四」
　也
　物
　　之「色」言「黑」
　　之「名」言「盜驪」
　　之「日行里數」數「一〇〇〇」
　　之「夜行里數」數「八〇〇」
　　之「良耶」爻「陽」
　　之「足數」數「四」
　也
也
```

となります。

**Q**: 手元にある渾沌語のやつを物に戻したいのですが。  
**A**: 「食渾沌」「食諸渾沌」の術でできます。

```
吾嘗觀「渾沌經」之書。方悟「包渾沌」「食渾沌」之義。

施「包渾沌」於「白馬」。名之曰「渾沌」。
施「食渾沌」於「渾沌」。名之曰「非馬」。注曰。「「公孫龍子曰。白馬非馬」」

夫「非馬」之「「名」」。書之。
夫「非馬」之「「色」」。書之。
注曰。「「所得皆如白馬」」
```

ここでまた、渾沌語で李翰林（李白）のプロフィールを書いてみます。これには物が物を、物が列を、列が物を包んでいる例が含まれます。

```
物
  之「字」言「太白」
  之「號」言「青蓮」
  之「壽考」數「六一」
  之「生年」言「長安元年」
  之「卒年」言「上元三年」
  之「存詩」數「九〇〇」
  之「擅詩」爻「陽」
  之「官」物
    之「銜」言「翰林」。
    之「年」言「天寶元年」。
  也
  之「名句」列
    物
      之「題」言「清平調」
      之「文」言「雲想衣裳花想容。春風拂檻露華濃。」
    也
    物
      之「題」言「長相思」
      之「文」言「長相思。在長安。絡緯秋啼金井闌。微霜淒淒簟色寒。」
    也
    物
      之「題」言「襄陽歌」
      之「文」言「落日欲沒峴山西。倒著接蘺花下迷。襄陽小兒齊拍手。攔街爭唱「白銅鞮」。」
    也
    物
      之「題」言「楊叛兒」
      之「文」言「烏啼隱楊花。君醉留妾家。博山爐中沉香火。雙煙一氣凌紫霞。」
    也
  也
  之「子女」列
    言「伯禽」言「平陽」言「頗黎」
  也
也
```

格物の道、これで完全に理解しましたね。これは本当の意味で**編程**〔プログラミング〕に不可欠というわけではありませんが、ロジックをわかりやすく、また讀寫を便利にしてくれます。決して覚えて損はないでしょう。